深入淺出–抗生素為人類與細菌的戰場

抗生素是其中一種應付細菌或微生物的手段，以Virginiamycin M2(VM2)這抗生素為例，它能夠與細菌的核糖體（Ribosome)結合，從而抑制細菌的生長及繁殖。

為應對抗生素的襲擊，細菌亦會發展出不同的機制作出制衡。同樣以VM2作為例子，細菌會生產一隻名為VatA酵素，能夠有效對VM2進行改造。

被改造的VM2再也無法合併及阻礙Ribosome功能，細菌亦得以繼續無阻繁殖，展示出抗藥性。

（圖2）最近，有科學家應用名為Modular Synthesis的技術進行應對(Ref1)。
簡單來說，Modular Synthesis就把化學物當作是砌LEGO一樣，能夠任意在短時間內改組化學物的各個部位。

如圖中所示，化學物各顏色部位均能轉變成其相應顏色的組件。

（圖3）經過一輪的驗證後，科學家發現細菌VatA酵素會在VM2某部位(C14)進行改造，但箇中過程將會與VM2另一個位置(C4)進行觸碰。

基於這點，科學家特意在C4部位裝上一大串臃腫的化學結構，促使細菌VatA酵素無法與VM2進行互動的同時，亦能確保人為改造的VM2能夠使細菌的Ribosome功能受阻。

當然，並不難想像細菌會隨著時間的增長發展出另一種新穎的應對方法，到時候科學家會否重用Modular Synthesis技倆應對，或者發展出一道一勞永逸的方法，就有待我們細心等候了。

暫時來說，這場道高一尺、魔高一丈的遊戲，應該還要持續好一段的時間。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

Pish

一日兩帖

如果我想製造超級病毒滅絕人類
係咪可以不斷喂細劑量嘅抗生素培養細菌嘅抗藥性

聽講第時消滅人類既會係超級病毒

金黃葡萄球菌而家仲有冇抗藥性
係咪啲人濫用的抗生素太多所以有抗藥性

竟然係講virginiamycin
Search 完先知係工業用

下次可以講下penicillin 最早既antibiotic 同埋發現個故仔都幾有趣
當年打仗唔夠用 仲要係軍人d尿到extract返

當然仲有抗藥性 MRSA 已經見怪不怪
濫用固然之 同時間開發抗生素利潤太少 所以進展都唔大

嗯
超級病毒

依個係補番之前休息的一更

係細菌

貓會唔會中鼠疫

條問題幾有趣

一於就將佢變成睇日篇文的題目

有病唔肯定係細菌感染係咪唔應該食抗生素？
食得多對身體有咩影響？

有病就聽醫生吩咐，完。

期待講下光遺傳學